%        File: reconhecimento_padroes.tex
%     Created: Mon Sep 27 06:00 PM 2010 B
% Last Change: Mon Sep 27 06:00 PM 2010 B
%
\section{Reconhecimento de Padrões}
Um analisador léxico utiliza basicamente dois métodos  para
reconhecer os padrões de caracteres determinados por uma linguagem:
Expressões Regulares e Autômatos Finitos.

\subsection{Expressões Regulares}
Expressões Regulares representam padrões de cadeias de caracteres. Uma
expressão regular \emph{r} é definida pelo conjunto de cadeias de
caracteres que ela casa.

A esse conjunto denominamos \emph{linguagem} gerada pela expressão regular
\cite{louden97-pt}.

Precisamos diferenciar os caracteres que formam o padrão dos
caracteres reconhecidos pelo padrão. Para isso usaremos a seguinte
notação:

\begin{itemize}
	\item \emph{/abc/} para representar o padrão que deverá ser reconhecido;
	\item \emph{``abc''}  para representar a cadeia de caracteres em que
		o padrão será aplicado.
\end{itemize}

Exemplos
\begin{itemize}
	\item a expressão regular /teste/ casa com a palavra \emph{teste} no texto ``Vamos fazer um
		teste com Expressões Regulares?''
\end{itemize}

\subsubsection{Operações com Expressões Regulares}
\begin{description}
	\item[Escolha] se \emph{r} e \emph{s} são expressões regulares,
		/r\textbar s/ representa a união da expressão regular \emph{r} e da
		expressão regular \emph{s}. Como exemplo considere a expressão
		regular /a\textbar b/. Essa expressão casa com os caracteres ``a''
		ou ``b''.
	\item[Concatenação] se \emph{r} e \emph{s} são expressões regulares,
		/rs/ casa com qualquer expressão que case com \emph{r} seguida de
		uma expressão que case com \emph{s}. Como exemplo, considere a
		expressão regular /ab/. Essa expressão casa com a sequência de
		caracteres ``ab''.
	\item[Repetição] A operação de repetição de uma expressão regular,
		às vezes denominada \emph{fecho de Kleene}, é denotada como
		/r*/ onde \emph{r} é uma expressão regular. A expressão reguar
		/r*/ casa com qualquer concatenação finita de cadeia de caracteres
		desde que a cadeia case com \emph{r}. Como exemplo, a expressão
		regular /a*/ casa com as cadeias ``'',``a'', ``aa'', ``aaa'' etc.
	\item[Precedência e uso de Parêntesis] Dada a expressão regular /a|b*/,
		esta expressão deve ser interpretada como /(a|b)*/ ou /a|(b*)/? A
		convenção padrão é que a repetição deveria ter maior precedência,
		logo a segunda interpretação é a correta.
\end{description}

\subsubsection{Definição}
Uma expressão regular é uma das seguintes:
\begin{itemize}
	\item Uma expressão básica;
	\item Uma expressão na forma /r|s/ em que \emph{r} e \emph{s} são
		expressões regulares;
	\item Uma expressão na forma /rs/ em que \emph{r} e \emph{s} são
		expressões regulares;
	\item Uma expressão na forma /r*/ em que \emph{r} é uma expressão
		regular;
	\item  Uma expressão na forma /(r)/ que é equivalente a /r/ e
		\emph{r} é uma expressão regular. Os parêntesis não alteram a
		linguagem que casa com a ER, apenas ajusta a precedência dos
		operadores.
\end{itemize}

\subsubsection{Expressões regulares extendidas}
Para facilitar o uso de expressões regulares, foram adicionados alguns
meta-símbolos para alguns casamentos comuns:

\begin{description}
	\item[Uma ou mais Repetições] o sinal \emph{+} é utilizado como
		``atalho'' para a expressão regular /rr*/ em que desejamos casar
		uma ou mais ocorrencias da expressão /r/, dessa forma, a expressão
		ficaria /r+/;
	\item[Qualquer caractere] para casar qualquer caractere em uma
		expressão regular, utilizamos o caractere . (ponto). Por exemplo,
		a expressão regular /a.c/ casa com as cadeias de caracteres
		``abc'', ``adc'', ``aac'', ``acc'' etc.
	\item[Intervalo de caracteres] essa extensão especifica uma forma
		reduzida para escrevermos a expressão	/a|b|c|\ldots|x|y|z/.
		Utilizando intervalos de caracteres escrevemos a expressão anterior
		da seguinte forma: /[a-z]/.
	\item[Negação de intervalo] quando desejamos casar qualquer
		caractere exceto os que estão numa lista utilizamos a seguinte
		forma: /[\^b-d]/, que casa com qualquer caractere único exceto ``b'',
		``c'' e ``d''.
\end{description}

Embora sejam muito úteis no reconhecimento e casamento de padrões,
Expressões Regulares não são soluções para todos os problemas. Tomemos
como exemplo o seguinte trecho de código comentado em C:

\begin{verbatim}
/* Este é um comentário em Linguagem C */
\end{verbatim}

Este é um exemplo em que não é simples escrever uma expressão regular
que case com o padrão.

\subsection{Autômatos Finitos}
Autômatos Finitos são uma forma matemática de escrever tipos
particulares de algoritmos. Em particular, são utilizados para
descrever o processo de reconhecimento de cadeias de caracteres.

Um Autômato Finito ao receber uma entrada, partindo de um estado
inicial, muda de estado conforme a função de transição definida.

\subsubsection{Autômato Finito Deterministico}

\begin{description}
	\item[Definição] Um DFA (Autômato Finito Determinístico) $ M $ é
		composto por um alfabeto $\Sigma$, um conjunto de estados
		$S$, uma função de transição $T:SX\Sigma\leftarrow S $, um estado
		inicial $S_0$, e um conjunto de estados de aceitação
		$ A \subset S $. A linguagem aceita por $ M $, denotada como $
		L(M) $, é definida como o conunto de cadeias de caracteres
		$c_1 c_2 c_3 \cdots c_n$ no qual cada $c_i \in \Sigma $ é tal que
		existem estados $ s_1 = T(s_0, c_1), s_2 = T(s_1, c_2), s_3 =
		T(s_2, c_3), \cdots, s_n = T(s_{n-1}, c_n) $ em que cada $s_n$ é
		um elemento de $A$ (ou seja, um estado de aceitação).
\end{description}

A esta definição podemos acrescentar, para efeito de clareza, que o
estado seguinte de um DFA é univocamente determinado pelo estado
corrente e pelo caractere corrente de entrada. Exemplos:

% Inserir exemplo aqui.

\subsubsection{Autômato Finito Não-Deterministico}

